\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}   % para columnas múltiples
\usepackage{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\columnsep}{25pt}
\newcommand{\voc}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\ita}[1]{\textit{#1}}
\begin{document}

\section*{\LARGE Vocabularium}
\vspace{0.7cm}
% Inicio de dos columnas
\begin{multicols}{2}
 \subsection*{\Large\textbf{A}}
\voc{Aborīginēs, -um, \ita{m}}: pueblos primitivos de Italia. 
\medskip

\voc{Absūmere absumpsisse absumptum:} gastar, consumir, destruir, morir.
\medskip

\voc{Adimere adēmisse ademptum:} quitar, arrancar, arrebatar.
\medskip

\voc{Aedēs, -is, \ita{f}:} templo, morada, habitación.
\medskip

\voc{Aerārium, -ī, \ita{m}:} erario.
\medskip

\voc{Aereus -a -um:} de cobre o de bronce.
\medskip

\voc{Aes, -ris, \ita{n}:} bronce, cobre.
\medskip

\voc{Aeternus -a -um:} eterno.
\medskip

\voc{Alloquī allocūtus esse:} saludar, hablar, dirigirse a, apelar a los dioses.
\medskip

\voc{Āmēns, -entis:} loco, demente, insensato.
\medskip

\voc{Amplectī amplexus esse:} abrazar, rodear, envolver, acoger, abarcar, apegarse a.
\medskip

\voc{Amplus -a -um:} amplio, extenso, ilustre, notable.
\medskip

\voc{Anguis, -is, \ita{m}:} serpiente.
\medskip

\voc{Anniversārius -a -um:} anual, que se celebra o sucede todos los años.
\medskip

\voc{Āra, -ae, \ita{f}:} altar.
\medskip

\voc{Arcuātus -a -um:} arqueado.
\medskip

\voc{Ārdēre ārsisse ārsum:} arder, brillar.
\medskip

\voc{Arvum, -ī, \ita{n}:} campiña, tierra de labor.
\medskip

\voc{Arx, -cis, \ita{f}:} ciudadela, fortaleza, cumbre.
\medskip

\voc{Attingere attigisse attāctum:} tocar, alcanzar.
\medskip

\voc{Augustus -a -um:} santo, majestuoso.
\medskip

\voc{Aura, -ae, \ita{f}:} aura, soplo, aliento.
\medskip

\voc{Aurātus -a -um:} dorado, adornado con oro.
\medskip

\voc{Āvehere āvēxisse āvēctum:} llevar, transportar, irse, retirarse.
\medskip

 \subsection*{\Large\voc{B}}

\voc{Balneae, -ārum f:} baños.
\medskip

\voc{Barba, -ae, \ita{f}:} barba.
\medskip

\voc{Basilica, -ae, \ita{f}:} Basílica, edificio público.
\medskip

\voc{Benignus -a -um:} benigno, afable, amable, propicio, favorable.
\medskip

\voc{Bibliothēca, -ae, \ita{f}:} biblioteca.
\medskip


\subsection*{\Large\voc{C}}
\voc{Caelestis -e:} celeste, divino.
\medskip

\voc{Candēlābrum, ī, \ita{n}:} candelabro.
\medskip

\voc{Casa, -ae \ita{f}:} choza, cabaña.
\medskip

\voc{Celeber (-bris) -bris -bre:} frecuentado, concurrido, famoso, festivo.
\medskip

\voc{Cella, -ae, \ita{f}:} bodega, capilla, habitación.
\medskip

\voc{Clipeus, -ī, \ita{m}:} escudo redondo.
\medskip

\voc{Clīvus, -ī, \ita{m}:} pendiente, cuesta, subida.
\medskip

\voc{Cloāca, -ae, \ita{f}:} cloaca.
\medskip

\voc{Collābī collāpsus esse:} caer en ruinas, desplomarse, desvanecerse.
\medskip

\voc{Collocāre collocāvisse collocātum:} poner, colocar, situar.
\medskip

\voc{Coma, -ae, \ita{f}:} cabellera, mechón de pelo.
\medskip

\voc{Commitere commīsisse commissum:} empezar, comenzar.
\medskip

\voc{Commovēre commōvisse commōtum:} mover, agitar, conmover.
\medskip

\voc{Complectī complexus esse:} abrazar, abarcar, acoger.
\medskip

\voc{Comprehendere comprehendisse comprehēnsum:} comprender, apresar.
\medskip

\voc{Concēdere concessisse concessum:} conceder, permitir.
\medskip

\voc{Concidere concidisse (sin supino):} caer, desplomarse.
\medskip

\voc{Conclāmāre conclāmāvisse, conclāmātum:} gritar en conjunto, clamar.
\medskip

\voc{Concordia, -ae, \ita{f}:} concordia, alianza.
\medskip

\voc{Cōnferre contulisse collātum:} reunir, comparar, aportar, congregar.
\medskip

\voc{Cōnfugere cōnfūgisse (sin supino):} huir, refugiarse.
\medskip

\voc{Conicere coniēcisse coniectum:} arrojar, lanzar, conjeturar.
\medskip

\voc{Cōnsecrāre cōnsecrāvisse cōnsecrātum:} consagrar, dedicar a los dioses, inmortalizar.
\medskip

\voc{Cōnsul, -is, \ita{m}:} cónsul.
\medskip

\voc{Contingere contigisse contāctum:} tocar, suceder, alcanzar.
\medskip

\voc{Corripere corripuisse correptum:} arrebatar, atrapar, asir, reprochar, reprender.
\medskip

\voc{Cremāre cremāvisse cremātum:} cremar, incinerar.
\medskip

\voc{Crīnis, -is, \ita{m}:} cabello, cabellera.
\medskip

\voc{Culmen, -inis, \ita{n}:} cima, cúspide, parte más alta.
\medskip

\voc{Cūria, -ae, \ita{f}:} lugar de reunión del senado.
\medskip

\voc{Cūstōs, -ōdis, \ita{m}:} guardián, vigilante, protector, custodio.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{D}}
\voc{Dēcurrere dēcurrisse dēcursum:} 
\medskip

\voc{Dēdicāre dēdicāvisse dēdicātum:} declarar, dedicar, consagrar.
\medskip

\voc{Dēdūcere dēdūxisse dēductum:} desviar, conducir, apartar, hacer bajar.
\medskip

\voc{Dēfēnsor, -ōris, \ita{m}:} defensor, protector.
\medskip

\voc{Dēfīgere dēfīxisse dēfīxum:} clavar, fijar.
\medskip

\voc{Dēmittere dēmīssisse dēmīssum:} dejar caer, enviar abajo.
\medskip

\voc{Dēpōnere dēposuisse dēpositum:} deponer, dejar, recostar, depositar, quitar, guardar.
\medskip

\voc{Dēstruere dēstruxisse dēstructum:} destruir, demoler, arruinar.
\medskip

\voc{Discordia, -ae, \ita{f}:} discordia.
\medskip

\voc{Discumbere discubuisse discubitum:} 
\medskip

\voc{Diūturnus -a -um:} duradero, prolongado.
\medskip

\voc{Dīvīnus -a -um:} divino.
\medskip

\voc{Dīvus -a -um:} divino.
\medskip

\voc{Dolus, -ī, \ita{m}:} astucia, fraude, engaño, dolo.
\medskip

\voc{Domesticus -a -um:} doméstico, de la casa, de la familia.
\medskip

\voc{Dominārī dominātus esse:} dominar, ejercer poder, gobernar, mandar.
\medskip

\voc{Ductus, -ūs, \ita{m}:} conducción, ductos.
\medskip

\voc{Dūdum, \ita{adv}:} hace tiempo, hace poco.
\medskip

\subsection*{\Large \voc{E}}
\voc{Efferre extulisse ēlātum:} sacar, elevar, enterrar, levantar.
\medskip

\voc{Egēre eguisse (sin supino):} necesitar, carecer, desear.
\medskip

\voc{Ēlābī ēlāpsus esse:} deslizarse, escapar.
\medskip

\voc{Ēminēre ēminuisse (sin pasivo ni supino):} sobresalir, destacar, elevarse, distinguirse.
\medskip

\voc{Ērigere ērēxisse ērēctum:} levantar, erguir, enderezar, construir, ponerse de pie.
\medskip

\voc{Ēvenīre ēvēnisse ēventum:} resultar, suceder, ocurrir, acontecer.
\medskip

\voc{Exercēre exercuisse exercitum:} trabajar, labrar, ejercitar, practicar, ejercer, impeler.
\medskip

\voc{Expellere expepulisse expulsum:} echar, expulsar, rechazar, arrojar.
\medskip

\voc{Explicāre explicāvisse explicātum:} desenredar, desplegar, aflojar, desenrollar.
\medskip

\voc{Exstinguere exstinxisse exstinctum:} extinguir, anular, desaparecer, destruir.
\medskip

\voc{Extruere exstruxisse exstructum:} construir, edificar, erigir, amontonar.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{F}}
\voc{Fabricāre fabricāvisse fabricātum:} fabricar, construir, forjar.
\medskip

\voc{Factiō, -ōnis, \ita{f}:} asociación, partido, facción, bando.
\medskip

\voc{Famulus, -ī,\ita{m}:} siervo, criado, servidor.
\medskip

\voc{Fās, indec, \ita{n}:} lo permitido por la ley divina, lo justo según los dioses.
\medskip

\voc{Fēstus -a -um:} día festivo.
\medskip

\voc{Fīrmus -a -um:} firme, sólido, resistente, seguro.
\medskip

\voc{Flagrāre flagrāvisse flagrātum:} arder, quemarse.
\medskip

\voc{Flamma, -ae, \ita{f}:} flama.
\medskip

\voc{Focus, -ī, \ita{m}:} hoguera, fuego del hogar.
\medskip

\voc{Fragor, -ōris, \ita{m}:} estrépito, ruido fuerte, estruendo.
\medskip

\voc{Frōns, -ondis, \ita{f}:} follaje, hojas, ramas.
\medskip

\voc{Fulgēre fulsisse (sin supino):} relampaguear, resplandecer.
\medskip

\voc{Fūnis, -is, \ita{m}:} cuerda, cable, amarra.
\medskip

\subsection*{\Large \voc{G}}
\voc{Gemere gemuisse gemitum:} gemir, quejarse.
\medskip

\voc{Gemitus, -ūs, \ita{m}:} gemido, lamento.
\medskip

\voc{Genetrīx, -īcris, \ita{f}:} madre.
\medskip

\voc{Glōriārī glōriātus esse:} gloriarse.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{H}}
\voc{Haerēre haesisse haesum:} clavarse, hundirse, detenerse, adherirse, unirse, estar perplejo.
\medskip

\voc{Horror, -ōris, \ita{m}:} horror, espanto.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{I}}
\voc{Ibīdem, \ita{adv}:} allí mismo, en el mismo lugar.
\medskip

\voc{Illūstris -e:} brillante, notable.
\medskip

\voc{Immolāre immolāvisse immolātum:} inmolar, sacrificar.
\medskip

\voc{Incendere incendisse incēnsum:} incendiar, quemar, iluminar.
\medskip

\voc{Incendium, -iī, \ita{n}:} fuego, incendio.
\medskip

\voc{Incitāre incitāvisse incitātum:} incitar, estimular.
\medskip

\voc{Incohāre incohāvisse incohātum:} comenzar, emprender, empezar.
\medskip

\voc{Indūcere induxisse inductum:} conducir, introducir, cubrir, aplanar.
\medskip

\voc{Inēluctābilis -e:} inevitable, irresistible.
\medskip

\voc{Īnfīrmus -a -um:} débil, frágil.
\medskip

\voc{Inīre inīvisse initum:} entrar, penetrar, empezar, asistir.
\medskip

\voc{Īnsānia, -ae, \ita{f}:} locura, insensatez, demencia.
\medskip

\voc{Īnsānus -a -um:} insano, loco.
\medskip

\voc{Īnspicere īnspexisse īnspectum:} fijar la mirada en, mirar, examinar, inspeccionar. 
\medskip

\voc{Īnstaurāre īnstaurāvisse īnstaurātum:} instaurar, renovar, comenzar de nuevo, establecer.
\medskip

\voc{Interiectus -a -um:} interpuesto.
\medskip

\voc{Inter interior intimus, \ita{adv}:} en el interior.
\medskip

\voc{Inultus -a -um:} no vengado, impune.
\medskip

\voc{Inūtilis -e:} inútil.
\medskip

\voc{Iūstitia, –ae, \ita{f}:} justicia.
\medskip

\voc{Iuventūs, -ūtis, \ita{f}:} juventud.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{L}}
\voc{Later, -eris, \ita{m}:} ladrillo.
\medskip

\voc{Latericius, -tius, -a -um:} de ladrillo, enladrillado.
\medskip

\voc{Laurus,-ī, \ita{f}:} laurel, corona de laurel.
\medskip

\voc{Locāre locāvisse locātum:} colocar, situar, establecer.
\medskip

\voc{Longitūdō, -inis, \ita{f}:} longitud.
\medskip

\voc{Lūctus, -ūs, \ita{m}:} duelo, aflicción, luto.
\medskip

\voc{Lūmen, -inis, \ita{n}:} luz, resplandor.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{M}}
\voc{Māchina, -ae, \ita{f}:} máquina, artificio, ingenio mecánico.
\medskip

\voc{Magnitūdō, -inis, \ita{f}:} magnitud, grandeza, imponente.
\medskip

\voc{Marmor, -oris, \ita{n}:} mármol.
\medskip

\voc{Marmoreus -a -um:} marmóreo, de mármol.
\medskip

\voc{Mausōlēum, -ī, \ita{n}:} mausoleo, tumba magnífica.
\medskip

\voc{Metallum, -ī, \ita{n}:} metal, mina.
\medskip

\voc{Micāre micuisse :} brillar, centellear, moverse con rapidez. 
\medskip

\voc{Mōlēs, -is, \ita{f}:} masa, mole, gran peso, construcción enorme.
\medskip

\voc{Monumentum, -ī, \ita{n}:} monumento.
\medskip

\voc{Morbus, -ī, \ita{m}:} enfermedad grave.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{N}}
\voc{Nepōs, -ōtis, \ita{m}:} nieto, descendiente.
\medskip

\voc{Nēquīquam, \ita{adv}:} en vano, inútilmente, sin fundamento, innecesariamente.
\medskip

\voc{Nūmen, -inis, \ita{n}:} anuencia, voluntad, mandato.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{O}}
\voc{Obtruncāre:}
\medskip

\voc{Occultus -a -um:} oculto, escondido.
\medskip

\voc{Odor, -ōris, \ita{m}:} olor, aroma, perfume.
\medskip

\voc{Onus, -eris, \ita{n}:} carga, peso, fardo.
\medskip

\voc{Ōrātor, -ōris, \ita{m}:} orador, intercesor.
\medskip

\voc{Orīgō, -inis, \ita{f}:} origen, nacimiento, descender de.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{P}}
\voc{Palūs, -ūdis, \ita{f}:} pantano, charco, laguna.
\medskip

\voc{Pandere pandisse passum:} tender, extender, soltar.
\medskip

\voc{Pariter, \ita{adv}:} igualmente, al mismo tiempo, juntamente.
\medskip

\voc{Patefacere patefecisse patefactum:} abrir, descubrir, revelar.
\medskip

\voc{Patriciī, -ōrum, \ita{m}:} patricios.
\medskip

\voc{Patrius -a -um:} paterno, de los padres, ancestral, propio de la patria.
\medskip

\voc{Pavidus -a -um:} temeroso, tímido, lleno de miedo.
\medskip

\voc{Pavor, -ōris, \ita{m}:} pavor, temor, miedo.
\medskip

\voc{Pecus, -ūdis, \ita{f}:} res, animal agropecuario.
\medskip

\voc{Penetrāre penetrāvisse penetrātum:} penetrar, entrar en lo profundo, atravesar.
\medskip

\voc{Penitus, \ita{adv}:} profundamente, enteramente, hasta el fondo.
\medskip

\voc{Perfundere:} empapar, bañar, inundar, cubrir completamente con un líquido.
\medskip

\voc{Pius -a -um:} piadoso, devoto.
\medskip

\voc{Plēbēiī, -ōrum, \ita{m}:} plebeyos.
\medskip

\voc{Pōns, -tis, \ita{m}:} puente.
\medskip

\voc{Pontifex, -icis, \ita{m}:} pontífice.
\medskip

\voc{Porticus, -ūs, \ita{f}:} pórtico, galería con columnas.
\medskip

\voc{Praecipitāre praecipitāvisse praecipitātum:} precipitar, despeñar.
\medskip

\voc{Praeclārus -a -um:} muy claro, luminoso, famoso.
\medskip

\voc{Praedīcere praedīxisse praedictum:} predecir, profetizar.
\medskip

\voc{Praeficere praefēcisse praefectum:} poner al frente, dar el mando, confiar la dirección en alguien.
\medskip

\voc{Probāre probāvisse probātum:} probar, verificar, examinar, juzgar.
\medskip

\voc{Prōdigium, -iī, \ita{n}:} prodigio, presagio, señal divina.
\medskip

\voc{Prōdūcere prōdūxisse productum:} llevar adelante, sacar, conducir, prolongar.
\medskip

\voc{Profugus -a -um:} fugitivo, desterrado, exiliado.
\medskip

\voc{Prōmuntorium, -iī, \ita{n}:} promontorio.
\medskip

\voc{Prōra, -ae, \ita{f}:} proa de un barco.
\medskip

\subsection*{\Large \voc{Q}}
\voc{Quadrātus -a -um:} cuadrado.
\medskip

\voc{Quondam, \ita{adv}:} en otro tiempo, una vez, antiguamente.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{R}}
\voc{Recūsāre recūsāvisse recūsātum:} rechazar, rehuir, protestar, rehusar.
\medskip

\voc{Reficere refēcisse refectum:} reconstruir, reparar, restaurar.
\medskip

\voc{Rēgia, -ae, \ita{f}:} residencial real, palacio.
\medskip

\voc{Rēgius -a -um:} regio, real, digno del rey.
\medskip

\voc{Rēgnum, -ī, \ita{n}:} reino.
\medskip

\voc{Renovāre renovāvisse renovātum:} renovar, restaurar.
\medskip

\voc{Repetere repetīvisse repetītum:} intentar de nuevo, retomar, reanudar, volver a.
\medskip

\voc{Resonāre resonāvisse:} resonar.
\medskip

\voc{Respicere respexisse respectum:} mirar hacia atrás, volver la mirada hacia alguien, considerar.
\medskip

\voc{Restāre restitisse (sin supino e impersonal en pasiva):} quedar, permanecer, sobrar.
\medskip

\voc{Restituere restituisse restitūtum:} restituir, devolver, restaurar, restablecer.
\medskip

\voc{Restringuere restrinxisse restrictum:} atar, restringir, oprimir, mostrar.
\medskip

\voc{Revīsere revīsisse revīsum:} volver, visitar de nuevo, volver a ver.
\medskip

\voc{Rōbur, -oris, \ita{n}:} roble.
\medskip

\voc{Rōstrum, -ī, \ita{n}:} pico de ave.
\medskip

\voc{Rotundus -a -um:} redondo.
\medskip

\voc{Ruere ruisse rutus:} caer, hundirse, desmoronarse, precipitarse, derribar.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{S}}
\voc{Sacer -cra -crum:} sagrado.
\medskip

\voc{Sacrāre sacrāvisse sacrātum:} consagrar, dedicar, santificar.
\medskip

\voc{Sacrificium, -iī, \ita{n}:} sacrificio, ofrenda.
\medskip

\voc{Saucius -a -um:} herido, golpeado, destrozado, debilitado, enfermo.
\medskip

\voc{Scelerātus -a -um:} profanado, criminal, impío, perverso, funesto.
\medskip

\voc{Sēdēs, -dis, \ita{f}:} sede, asiento, morada.
\medskip

\voc{Senātor, -ōris, \ita{m}:} senador.
\medskip

\voc{Senātus, -ūs, \ita{m}:} senado.
\medskip

\voc{Siccāre siccāvisse siccātum:} secar, desecar, ordeñar.
\medskip

\voc{Simulācrum, -ī, \ita{n}:} imagen, estatua, retrato, apariencia, simulacro.
\medskip

\voc{Socius, -iī, \ita{m}:} compañero, aliado.
\medskip

\voc{Somnium, -ī, \ita{n}:} sueño.
\medskip

\voc{Sonāre sonuisse sonitum:} sonar, emitir un sonido.
\medskip

\voc{Speciēs, -ēī, \ita{f}:} aspecto, apariencia, figura.
\medskip

\voc{Splendēre splenduisse (sin supino ni voz pasiva):} brillar, resplandecer.
\medskip

\voc{Splendidus -a -um:} brillante, claro, resplandeciente.
\medskip

\voc{Stadium, -iī, \ita{n}:} estadio, pista de carreras.
\medskip

\voc{Stāgnum, -ī, \ita{n}:} estanque, laguna, charca.
\medskip

\voc{Statua, -ae, \ita{f}:} estatua.
\medskip

\voc{Strāmentum, -ī, \ita{n}:} paja, cubierta de paja.
\medskip

\voc{Stringere strinxisse strictum:} estrechar, apretar. 
\medskip

\voc{Subterrāneus -a -um:} subterráneo.
\medskip

\voc{Superāre superāvisse superātum:} superar, vencer, prevalecer, abundar.
\medskip

\voc{Suprēmus -a -um:} el más alto, parte más alta, supremo.
\medskip

\voc{Suspectus -a -um:} sospechoso.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{T}}
\voc{Tegere texisse tectum:} cubrir, proteger, techar.
\medskip

\voc{Tēlum, -ī, \ita{n}:} arma arrojadiza, proyectil, dardo.
\medskip

\voc{Tendere tetendisse tensum (o tentum):} tender, estirar, levantar.
\medskip

\voc{Tener -a -um:} tierno, delicado, ligero, endeble, afeminado.
\medskip

\voc{Thermae, -ārum, \ita{f}:} baños públicos, termas.
\medskip

\voc{Tonāre tonuisse:} tronar, retumbar.
\medskip

\voc{Trabs, -bis, \ita{f}:} viga, tronco, madera grande.
\medskip

\voc{Triumphalis -e:} triunfal.
\medskip

\voc{Triumphāre triumphāvisse triumphātum:} triunfar, celebrar un triunfo.
\medskip

\voc{Triumphus, -ī, \ita{m}:} triunfo, entrada solemne del general victorioso llevado por un carro al Capitolio.
\medskip

\voc{Trucīdāre trucīdāvisse trucīdātum:} degollar, masacrar, exitinguir. 
\medskip

\voc{Tuba, -ae, \ita{f}:} trompeta.
\medskip

\voc{Tumulus, -ī, \ita{m}:} colina, elevación de tierra, tumba.
\medskip

\voc{Turris, -is, \ita{f}:} torre.
\medskip


\subsection*{\Large \voc{U}}
\voc{Ūber, -ris:} ubre, seno, fecundo, rico.
\medskip

\voc{Ulcīscī ulciscultus esse:} vengar, castigar.
\medskip

\voc{Ultor, -ōris, \ita{m}:} vengador.
\medskip

\voc{Ululātus, -ūs, \ita{m}:} aullido, grito prolongado.
\medskip

\voc{Undique, \ita{adv}:} de todas partes, por todas partes.
\medskip




\subsection*{\Large \voc{V}}
\voc{Vādere vāsisse:} marchar, avanzar, ir contra.
\medskip

\voc{Vāstus -a -um:} vacío, desierto, inmenso, enorme.
\medskip

\voc{Vestibulum, -ī, \ita{n}:} vestíbulo, entrada.
\medskip

\voc{Vetustās, -ātis, \ita{f}:} antigüedad, vejez, tiempo antiguo.
\medskip

\voc{Vīcus, -ī, \ita{m}:} barrio, calle.
\medskip

\voc{Vinculum, -ī, \ita{n}:} cadena, ligadura, vínculo.
\medskip

\voc{Vovēre vovisse votum:} prometer, hacer un voto a una divinidad.
\medskip


\end{multicols}

\end{document}
